
let questions =[
{
"numb": 1,
"question": "প্রকৃতি এবং মানুষের জীবনের অভিন্ন সম্পর্কের চিরায়ত তাৎপর্যে মহিমান্বিত বিভূতিভূষণের",
"answer": "(3) কথাসাহিত্য",
"options": [
"(1) নাট্যসাহিত্য",
"(2) কবিতা",
"(3) কথাসাহিত্য",
"(4) গান"
]
},
{
"numb": 2,
"question": "আঙ্গিকের দিক থেকে ‘দৃষ্টিপ্রদীপ’ গ্রন্থের সাথে সাদৃশ্য রয়েছে কোন গ্রন্থের?",
"answer": "(4) আরণ্যক",
"options": [
"(1) মৌরীফুল",
"(2) যাত্রাবদল",
"(3) মেঘমল্লার",
"(4) আরণ্যক"
]
},
{
"numb": 3,
"question": "বিভূতিভূষণ বন্দ্যোপাধ্যায় কত সালে মৃত্যুবরণ করেন?",
"answer": "(1) ১৯৫০",
"options": [
"(1) ১৯৫০",
"(2) ১৯৫১",
"(3) ১৯৬০",
"(4) ১৯৬২"
]
},
{
"numb": 4,
"question": " ‘আম-আঁটির ভেঁপু’ গল্পে কে আপন মনে রোয়াকে বসে খেলা করছিল?",
"answer": "(2) হরিহরের পুত্র",
"options": [
"(1) হরিহরের কন্যা",
"(2) হরিহরের পুত্র",
"(3) হরিহরের ভাগড়বী",
"(4) পাশের বাড়ির নবনীতা"
]
},
{
"numb": 5,
"question": "অপুর বাক্সের সমুদয় সম্পত্তি কোথায় ঢালা হয়েছিল?",
"answer": "(4) মেঝেতে",
"options": [
"(1) রোয়াকে",
"(2) উঠানে",
"(3) বিছানায়",
"(4) মেঝেতে"
]
},
{
"numb": 6,
"question": "দেখিতে ভালো বলিয়া তাহার দিদি কোথা হইতে অনেকগুলি কুড়াইয়া আনিয়াছিল” কী কুড়িয়ে এনেছিল?",
"answer": "(3) নাটাফল",
"options": [
"(1) আম",
"(2) নারকেলের মালা",
"(3) নাটাফল",
"(4) আমের আঁটি"
]
},
{
"numb": 7,
"question": " অপুর দিদির নাম কী?",
"answer": "(1) দুর্গা",
"options": [
"(1) দুর্গা",
"(2) পার্বতী",
"(3) দিবা",
"(4) উষা"
]
},
{
"numb": 8,
"question": "অপু কড়িগুলো কোথা থেকে চুরি করেছিল?",
"answer": "(4) লক্ষীপূজার কড়ির চুপড়ি থেকে",
"options": [
"(1) দুর্গাপূজার কড়ির চুপড়ি থেকে",
"(2) কালীপূজার কড়ির চুপড়ি থেকে",
"(3) সরস্বতী পূজার কড়ির চুপড়ি থেকে",
"(4) লক্ষীপূজার কড়ির চুপড়ি থেকে"
]
},
{
"numb": 9,
"question": "শুকনো নাটাফল কে কুড়িয়ে এনে অপুকে দিয়েছিল?",
"answer": "(1) দিদি",
"options": [
"(1) দিদি",
"(2) মা",
"(3) বাবা",
"(4) পিসি"
]
},
{
"numb": 10,
"question": " উঠানের কোন জায়গা থেকে দুর্গা অপুকে ডাকছিল?",
"answer": "(3) কাঁঠালতলা",
"options": [
"(1) আমতলা",
"(2) বটতলা",
"(3) কাঁঠালতলা",
"(4) জামতলা"
]
},
{
"numb": 11,
"question": "দুর্গার গড়ন কেমন?",
"answer": "(2) পাতলা",
"options": [
"(1) মোটাসোটা",
"(2) পাতলা",
"(3) স্বাস্থ্যবতী",
"(4) দোহারা"
]
},
{
"numb": 12,
"question": "দুর্গার গায়ের রং কেমন?",
"answer": "(3) একটু চাপা",
"options": [
"(1) কালো",
"(2) ফরসা",
"(3) একটু চাপা",
"(4) সাদাকালো"
]
},
{
"numb": 13,
"question": "অপুর সাথে দুর্গার মিল রয়েছে-",
"answer": "(1) চোখের",
"options": [
"(1) চোখের",
"(2) চুলের",
"(3) গড়নের",
"(4) বরণের"
]
},
{
"numb": 14,
"question": "দুর্গার চোখ কার মতো ডাগর ডাগর?",
"answer": "(4) অপুর",
"options": [
"(1) হরিহরের",
"(2) সর্বজয়ার",
"(3) পিসির",
"(4) অপুর"
]
},
{
"numb": 15,
"question": "দুর্গার হাতে অপু কী দেখতে পেল?",
"answer": "(2) নারিকেলের মালা",
"options": [
"(1) খরগোশের বাচ্চা",
"(2) নারিকেলের মালা",
"(3) ছাগলছানা",
"(4) পাখির বাচ্চা"
]
},
{
"numb": 16,
"question": " ‘আম-আঁটির ভেঁপু’ গল্পে নারিকেলের মালার মধ্যে কী ছিল?",
"answer": "(4) কচি আম কাটা",
"options": [
"(1) জাম",
"(2) নারিকেল",
"(3) বরই",
"(4) কচি আম কাটা"
]
},
{
"numb": 17,
"question": "গলার সুর নিচু করে দুর্গা অপুর কাছ থেকে কী জানতে চাইল?",
"answer": "(2) মা ঘাট থেকে ফিরেছে কিনা",
"options": [
"(1) অপু এগুলো খাবে কিনা",
"(2) মা ঘাট থেকে ফিরেছে কিনা",
"(3) বাবা ঘুমাচ্ছে কিনা",
"(4) পিসি বসে আছে কিনা"
]
},
{
"numb": 18,
"question": "অপুর মা ক্ষার কাচতে কোথায় গিয়েছিল?",
"answer": "(3) ঘাটে",
"options": [
"(1) ডোবায়",
"(2) খালে",
"(3) ঘাটে",
"(4) অন্য বাড়িতে"
]
},
{
"numb": 19,
"question": "অপু কার অজ্ঞাতসারে কড়িগুলো চুরি করেছিল?",
"answer": "(4) মায়ের",
"options": [
"(1) বাবার",
"(2) বোনের",
"(3) ঠাকুরের",
"(4) মায়ের"
]
},
{
"numb": 20,
"question": "দুর্গা অপুকে কী নিয়ে আসতে বলল?",
"answer": "(4) তেল, নুন",
"options": [
"(1) বঁটি",
"(2) বাটি",
"(3) চিনি",
"(4) তেল, নুন"
]
},
{
"numb": 21,
"question": "তেল নুন আনার পর দুর্গা আবার অপুকে কী আনতে বলে?",
"answer": "(4) লঙ্কা",
"options": [
"(1) বাটি",
"(2) মসলা",
"(3) পিয়াজ",
"(4) লঙ্কা"
]
},
{
"numb": 22,
"question": "হরিহর রায়ের কোন জ্ঞাতি-ভ্রাতা সম্প্রতি মারা গিয়েছেন?",
"answer": "(2) নীলমণি রায়",
"options": [
"(1) মজুমদার রায়",
"(2) নীলমণি রায়",
"(3) লালমণি রায়",
"(4) অশোক রায়"
]
},
{
"numb": 23,
"question": "দুর্গাদের বাড়ি থেকে কত সময়ের পথ গেলে ভুবন মুখুর্য্যের বাড়ি?",
"answer": "(2) পাঁচ মিনিট",
"options": [
"(1) চার মিনিট",
"(2) পাঁচ মিনিট",
"(3) ছয় মিনিট",
"(4) সাত মিনিট"
]
},
{
"numb": 24,
"question": "মায়ের গলা পেয়ে দুর্গা অপুকে কীভাবে যেতে বলল?",
"answer": "(1) মুখের নুনের গুঁড়ো মুছে",
"options": [
"(1) মুখের নুনের গুঁড়ো মুছে",
"(2) যেভাবে আছে সেভাবেই",
"(3) দৌড়ে",
"(4) আস্তে আস্তে"
]
},
{
"numb": 25,
"question": "দুর্গা অপুকে মুখ মুছতে বলেছিল কেন?",
"answer": "(3) নুনের গুঁড়া লেগে থাকায়",
"options": [
"(1) ময়লা লেগে থাকায়",
"(2) আম কুচি লেগে থাকায়",
"(3) নুনের গুঁড়া লেগে থাকায়",
"(4) লঙ্কার গুঁড়া লেগে থাকায়"
]
},
{
"numb": 26,
"question": "সর্বজয়ার গা-গতর ব্যথা হয়ে গিয়েছিল কেন?",
"answer": "(4) ক্ষার কেচে",
"options": [
"(1) অসুস্থতার কারণে",
"(2) বাড়ি ঝাঁট দিয়ে",
"(3) গাছ কাটতে গিয়ে",
"(4) ক্ষার কেচে"
]
},
{
"numb": 27,
"question": "সর্বজয়া কখন থেকে ক্ষার কাচছিল?",
"answer": "(1) সকাল থেকে",
"options": [
"(1) সকাল থেকে",
"(2) দুপুর থেকে",
"(3) বিকাল থেকে",
"(4) সন্ধ্যা থেকে"
]
},
{
"numb": 28,
"question": "অপু খেতে খেতে কী বলল?",
"answer": "(1) আর চিবনো যায় না",
"options": [
"(1) আর চিবনো যায় না",
"(2) খুব মজা হয়েছে",
"(3) আর আছে কি না",
"(4) আমি আরও চাই"
]
},
{
"numb": 29,
"question": "হরিহর কখন কাজ সেরে বাড়ি ফিরল?",
"answer": "(2) দুপুরের একটু পরে",
"options": [
"(1) সকালের একটু পরে",
"(2) দুপুরের একটু পরে",
"(3) বিকালের একটু পরে",
"(4) সন্ধ্যার একটু পরে"
]
},
{
"numb": 30,
"question": " সর্বজয়া কোন মাসের রোদে জ্বর আসার কথা বলছে?",
"answer": "(4) চৈত্র",
"options": [
"(1) আশ্বিন",
"(2) কার্তিক",
"(3) পৌষ",
"(4) চৈত্র"
]
},
{
"numb": 31,
"question": "মাতবর লোকটি হরিহরকে ভাবে-",
"answer": "(4) গুরুতুল্য",
"options": [
"(1) পিতৃতুল্য",
"(2) দেবতুল্য",
"(3) ভ্রাতৃতুল্য",
"(4) গুরুতুল্য"
]
},
{
"numb": 32,
"question": " ‘আম-আঁটির ভেঁপু’ গল্পের মাতবর গোছের লোকটার জাত কী?",
"answer": "(1) সদ্গোপ",
"options": [
"(1) সদ্গোপ",
"(2) দুলে",
"(3) মেথর",
"(4) কর্মকার"
]
},
{
"numb": 33,
"question": "‘আম-আঁটির ভেঁপু’ গল্পে সর্বজয়াদের রায়বাড়ির কত টাকার ওপর নির্ভর করতে হয়?",
"answer": "(4) আট টাকা",
"options": [
"(1) পাঁচ টাকা",
"(2) ছয় টাকা",
"(3) সাত টাকা",
"(4) আট টাকা"
]
},
{
"numb": 34,
"question": "‘আম-আঁটির ভেঁপু’ গল্পে রায়বাড়ির টাকা কত মাস অন্তর দেয়?",
"answer": "(1) দুই-তিন মাস",
"options": [
"(1) দুই-তিন মাস",
"(2) তিন-চার মাস",
"(3) চার-পাঁচ মাস",
"(4) পাঁচ-ছয় মাস"
]
},
{
"numb": 35,
"question": "দুর্গা খেলা বন্ধ করে সব বিচি আঁচলে বেঁধে কীভাবে বাড়ির বাইরে গেল?",
"answer": "(2) রুক্ষ চুল উড়িয়ে",
"options": [
"(1) ময়লা কাপড় পরে",
"(2) রুক্ষ চুল উড়িয়ে",
"(3) হাতে লাঠি নিয়ে",
"(4) মায়ের কথা ভাবতে ভাবতে"
]
},
{
"numb": 36,
"question": "‘চুপড়ি’ বলতে কী বোঝ?",
"answer": "(1) ছোট ঝুড়ি",
"options": [
"(1) ছোট ঝুড়ি",
"(2) কলসি",
"(3) হাঁড়ি",
"(4) চুড়ি"
]
},
{
"numb": 37,
"question": "‘বন-বিছুটি’ বলতে কী বোঝায়?",
"answer": "(3) বুনো কুল",
"options": [
"(1) বনের বিচ্ছু",
"(2) বনের পোকা",
"(3) বুনো গাছ",
"(4) বুনো কুল"
]
},
{
"numb": 38,
"question": "‘কালমেঘ’ অর্থ কী?",
"answer": "(3) যকৃতের রোগে উপকারী এক প্রকার তিক্ত গাছ",
"options": [
"(1) মেঘের রঙ",
"(2) ঝড়ের পূর্বাভাস",
"(3) যকৃতের রোগে উপকারী এক প্রকার তিক্ত গাছ",
"(4) এক প্রকার কালো ফল"
]
},
{
"numb": 39,
"question": "‘আম-আঁটির ভেঁপু’ গল্পটি কিসের আখ্যান নিয়ে রচিত হয়েছে?",
"answer": "(1) প্রকৃতিঘনিষ্ঠ দুই ভাই-বোনের আনন্দিত জীবনের",
"options": [
"(1) প্রকৃতিঘনিষ্ঠ দুই ভাই-বোনের আনন্দিত জীবনের",
"(2) জাতপ্রার",
"(3) প্রকৃতির নির্মলতার",
"(4) শৈশবকালীন চাঞ্চল্যের"
]
},
{
"numb": 40,
"question": "গ্রামীণ ফলফলাদি আহারের আনন্দ এবং বিচিত্র বিষয় নিয়ে অপু ও দুর্গার বিস্ময় ও কৌতূহল গল্পটিকে চিরকালের মানুষের কী মনে করিয়ে দেয়?",
"answer": "(4) চিরায়ত শৈশব",
"options": [
"(1) অতীত ইতিহাস",
"(2) ভবিষ্যৎ",
"(3) বর্তমান",
"(4) চিরায়ত শৈশব"
]
}
];
